# Usi e abusi della statistica
% Mark Twain attribuiva (erroneamente) al primo ministro inglese Disraeli il motto “Lies, damned lies, and statistics.” L’uso distorto della statistica è frequente nella vita di tutti i giorni, nei mass-media, nella stampa. Tuttavia anche la ricerca scientifica è soggetta a distorsioni spesso implicite e non intenzionali, che possono alterare significativamente il valore conoscitivo di una ricerca o, addirittura, di un intero campo di ricerca.
- Spurious Correlations : è un simpatico divertissement che mette a nudo il confirmation bias.
- Reckoning with Risk : è un classico della psicologia comportamentale e dei tranelli che logica e statistica pongono a quell’intreccio di ragionamento e istinto umano.
- The Visual Display of Quantitative Information : è un classico su come transmettere l’informazione scientifica in grafici, tabelle e mappe in un modo che se ne limitino le deformazioni e ci si concentri sull’essenziale.
- Crime Statistics in the News : analizza l’uso le distorsioni dei numeri che avvengono riportando la cronaca nera nei giornali
- Statistics Done Wrong : è un ottimo libretto sull’uso e abuso della statistica nelle scienze, approfondito e pedagogico. A nostro avviso dovrebbe essere materiale di base per qualsiasi percorso di ricerca scientifica.
- Bad Science :  è una buona introduzione pop a certe fallacie statistiche nell’interpretazione di dati.
- How to Lie with Statistics : è un classico, abbastanza superficiale e parzialmente infondato, sull’uso arbitrario della statistica da parte della politica. Duff ha poi usato queste stesse tecniche l’industria del tabacco contro l’accusa del danno ai polmoni delle sigarette… Lo includiamo per completezza del percorso storico.
- Gravity's Ghost and Big Dog: scientific discovery and social analysis in the twenty-first century : è un resoconto di come la comunità che ha scoperto le onde gravitazionali si è data seri criteri statistici di autorevolezza. In particolare il capitolo sull’inferenza bayesiana è molto profondo.
- The Manga Guide to Statistics : vabbeh!

# Storia e storie
% In questo percorso raccogliamo testi che affrontano la prospettiva storica del fare scienza. Ritroviamo qui saggi che tracciano i cammini di idee accantonate, diari personali, biografie entusiaste, approcci comparativi fra i problemi del presente e quelli degli antichi. La raccolta è un viaggio nella scienza del passato, con un occhio alla scienza del futuro.
- Che cos'è la scienza : una ricostruzione storica classica che, partendo da Anassimandro di Mileto, ricostruisce il percorso scientifico attraverso le sue rivoluzioni e le sue relazioni con altre forme di conoscenza.
- La Scienza Che Fu : un saggio sui destini delle idee seducenti (ma abbandonate) che hanno costellato il cammino della Fisica e della Chimica, come l’etere, il flogisto o gli atomi-vortici. Idee che han fatto da guida, talora portando su false piste, talaltra venendo riscoperte sotto nuova luce.
- Viaggio di un professore tedesco all'Eldorado : è il diario di Ludwig Boltzmann, il padre della meccanica statistica durante il suo viaggio oltreoceano alla scoperta dell’America (accademica) dei primi del Novecento. Boltzmann e le sue idee ebbero vita dura per farsi largo fra vecchie misconcezioni. Nel diario, però, troviamo un libriccino leggero, in cui si parla di oceano, natura e (occasionalmente) birra, e che ci sorprende se letto alla luce della tragica depressione che travolse il fisico irreparabilmente poco tempo dopo.
- L'invenzione della natura : Ci porta ad avventurarci seguendo le tracce dell'esploratore affermato e uomo di mondo Alexander von Humboldt. In un percorso ben documentato - sebbene con qualche passaggio agiografico - riscopriamo una visione unitaria dei fenomeni fisici, chimici e biologici e gli andirivieni fra sensibilità pre-romantica e le scienze naturali.
- Storia Popolare della Scienza  : Cerca di mettere in luce il ruolo delle conoscenze popolari e delle persone “minori” nella realizzazione di grandi scoperte tecniche e paradigmi concettuali, seguendo una tradizione storiografica (per esempio Howard Zinn, A People’s History of the United States) che sistematicamente cerca di superare le narrazioni storiche incentrate sugli eroi e sulle grandi imprese.
- Il dottor Semmelweis : ovvero perché lavarsi le mani? Un avvincente giallo scientifico in cui il nostro eroe Semmelweis va alla ricerca causale della differente mortalità delle partorienti in due reparti di un centro ostetrico, il tutto ambientato nella Vienna di metà XIX secolo.
- The Scientific Method : rivisita la nozione di metodo scientifico e la sua evoluzione, appoggiandosi sulla visione di John Dewey all’educazione progressiva e i suoi legami con le teorie di Darwin. In una prospettiva storica, il libro rilegge la costruzione del metodo scientifico come una spiegazione (a posteriori) del progresso tecnologico esperito dagli uomini dell’Ottocento e esplora i legami di questa nozione con le scienze umane.
- Deadly Companions : ci racconta del rapporto simbiotico fra microbi e sviluppo delle civiltà. Ci propone un percorso introduttivo fa malattie che consideriamo recondite - come la peste bubbonica - e le civiltà antiche e moderne in cui ancora queste albergano.
- Environmental Problems of the Greeks and Romans : mette in prospettiva la criticità ambientale del presente nel contesto storico di una delle culle della civiltà: il Mediterraneo. Deforestazione, sfruttamento delle risorse minerarie e idriche appaiono allora non come cifre della modernità, ma come costanti dello sviluppo della civiltà umana, con le sue irrisolte contraddizioni.
- The Dialectical Biologist : è una collezione di saggi a vasto spettro su scienza, medicina e storia da un punto di vista materialista, in contrasto con approcci riduzionisti al sapere.
- A Thousand Years of Nonlinear History : è il tentativo di raccontare la grande storia dei fenomeni collettivi attraverso i fenomeni macrofisici e tecnologici che hanno interessato le risorse naturali, influenzando le comunità umane come fossero materia soggetta a dinamiche altamente non lineari.
- Leviathan and the Air-Pump : è un resoconto storico-filosofico della diatriba tra Hobbes e Boyle e della separazione netta, ma speculare, che ne è conseguita tra leggi di natura e leggi umane.

#Scienza, Guerra, Società
%Questo percorso, sviluppato a partire da una serie di incontri organizzati nel 2020 in collaborazione con il gruppo ADI a Palazzo Ducale a Genova, nasce dall’esigenza da un lato di discutere il sempre maggiore coinvolgimento della scienza e della ricerca nello sviluppo di applicazioni militari; dall’altro di analizzare questo legame tra scienza e guerra anche da un punto di vista epistemologico, a partire dall’idea di controllo e sfruttamento della natura implicita in molta della ricerca scientifica.

- Teoria del drone: principi filosofici del diritto di uccidere :  l’uso dei droni nella guerra contemporanea non è solo un avanzamento tecnologico, ma l’esito dei processi di spersonalizzazione e allontanamento del ‘nemico’ che rendono l’atto bellico un processo che può essere svolto dietro ad un computer, senza alcun coinvolgimento emotivo di chi decide di sparare ed uccidere
- War against the people : L’antropologo Jeff Halper mostra come il concetto di guerra stia cambiando verso quello di una “guerra securocratica”, basata su tecnologie del controllo piuttosto che armamenti pesanti. Paesi come Israele e la Cina sono capofila nell’avanzamento di queste tecnologie, al cui sviluppo cui partecipano anche ricercatori in università pubbliche e private.
- War in the age of Intelligent Machines : il cambiamento nelle modalità e nelle tecnologie usate nel fare guerra implica un cambiamento nel rapporto tra uomo e quelle stesse tecnologie.
- Che cos'è reale? : a partire dalla storia del fisico Ettore Majorana, Agamben si interroga sulle relazioni stabilite dagli scienziati con la natura e dal tipo di rapporto che la ‘nuova’ fisica quantistica potrebbe invece iniziare.
- Cuba: medicina, scienza e rivoluzione : lo sviluppo della ricerca scientifica a Cuba dopo la rivoluzione può essere il paradigma di uno sviluppo scientifico rivolto al benessere di una comunità.

#Microbi
%Questo percorso riprende alcuni dei testi presentati all'edizione 1.5 di Scienceground (Festivaletteratura 2019), dedicata proprio ai "microbi". La scoperta del mondo biologico alla scala microscopica è stata una rivoluzione non solo nel mondo scientifico, anche per le numerose implicazioni in ambito medico, ma anche a livello antropologico e sociale, introducendo nuove modalità (oggi ben note a seguito della diffusione di SARS-CoV2) di concepire la malattia, le relazioni, le classi sociali.

- Selected papers in molecular biology : una selezione di articoli in inglese e francese di Jacques Monod in cui si mostra la nascita  della biologia molecolare a partire dalla microbiologia, e quindi il passaggio  da uno studio macroscopico e osservativo dei microbi alla realizzazione del loro potenziale come organismi utili tecnicamente al lavoro degli scienziati.
- The pasteurization of France : la scienza non è un racconto avulso dagli interessi socio-culturali del contesto storico in cui si sviluppa. Il successo di Pasteur come fondatore della microbiologia medica ne è una dimostrazione.
- Mosquito trails : i microbi possono causare malattie e nel farlo interagiscono con l'insieme delle credenze sociali e culturali della popolazione che colpiscono. La febbre dengue è solo un caso studio di questo "entanglement".
- Microbes and other shamanic beings : non c'è un solo modo di fare scienza, non esistono definizioni assolute: il voler imporre un punto di vista si chiama colonialismo. L'antropologo e biologo César Giraldo Herrera racconta i microbi come pensati dalla tradizione sciamanica sudamericana.
- How to survive a plague : una malattia infettiva non è descritta solo dai meccanismi biologici e molecolari di contagio e diffusione, ma anche dall'interazione col vissuto personale e culturale di chi la contrae. Questa interrelazione genera la necessità di nuovi modi di fare ricerca e trovare soluzioni, come in questo racconto di lotta e ricerca militante su AIDS e HIV negli Stati Uniti.  
- The drugs don't work : a volte i limiti della scienza e della ricerca sono dati dallo stesso sfruttamento che si fa dei loro prodotti. E' il caso degli antibiotici, di cui l'uso smodato e spesso non necessario ha reso inevitabilmente inefficaci gli effetti, compromettendo pericolosamente la funzionalità della maggior parte delle pratiche mediche.


# Sociologia della scienza
% 
- Genesis and Development of a Scientific Fact : 
- Costruzioni dello spaziotempo: etnografia in un centro di ricerca sulla fisica gravitazionale :
- Laboratory life: the construction of scientific facts : 